\Subsection{Двусвязные графы}

\begin{definition}
	Два ребра называются похожими, если они либо совпадают, либо входят в один и тот же простой цикл.		
\end{definition}	

\begin{lemma}
	Отношение похожести в связном графе $G$ является отношением эквивалентности.
\end{lemma}	

\begin{proof}
	(Лемма 7.2, стр. 54)
	
	Проверяем свойства отношения эквивалентности:
	\begin{enumerate}
		\item Рефлексивность очевидна из определения.
		
		\item Симметричность очевидна из определения.
		
		\item Транзитивность надо проверить.
		
		Пусть $e_1 \sim e_2$, $e_2 \sim e_3$ (считаем, что все ребра различны). Тогда существует циклы $C_1$ и $C_2$ через пары $e_1, e_2$ и $e_2, e_3$. 
		
		Рассмотрим ребро $e_1$ и пойдем от него по циклу $C_1$ в обе стороны, пока не встретим вершины $x$ и $y$ из цикла $C_2$. Заметим, что $x \neq y	$, т.к. есть хотя-бы две вершины в пересечении $C_1 \cap C_2$. Вершины $x$ и $y$ разбивают цикл $C_2$ на два равных пути. Возьмем тот, на котором лежит ребро $e_3$. Получили искомый цикл.
	\end{enumerate}	
\end{proof}	

\begin{definition}
	Множества, на которые отношение похожести разбивает все ребра, называются блоками.
\end{definition}	

\begin{theorem}
	Пусть $G$~--- связный граф, построенный на $n \ge 3$ вершинах. Тогда следующие три утверждения равносильны:

		(1) граф $G$ является двусвязным;
		
		(2) любые два ребра этого графа принадлежат некоторому циклу $C$;
		
		(3) для любых двух вершин графа $G$ существует цикл $C$, проходящий через эти вершины.
\end{theorem}

\begin{proof}
	(Теорема 7.3, стр. 55)
	\begin{enumerate}
		\item [(1) $\implies$ (2)] 
			
			Граф $G$~--- двусвязный.
		
			Докажем, что любые два ребра, инцидентных одной вершине похожи. Рассмотрим ребра $uv$ и $vw$. В графе $G - v$ существует путь из $u$ в $w$, а значит этот путь, объединенный с ребрами $uv$ и $vw$ образует цикл через наши ребра, что и требовалось.
	
			Осталось заметить, что раз граф связен, а отношение похожести является отношением эквивалентности, то любые два ребра похожи, что и требовалось.  

		\item [(2) $\implies$ (3)] 
			
			Рассмотрим две вершины $x$ и $y$ и покажем, что существует проходящий через них цикл. 
			
			Т.к. $n \ge 3$, то существуют два \textbf{различных} ребра $e_1$ и $e_2$ инцидентных $x$ и $y$ соответственно. Тогда цикл, проходящий через $e_1$ и $e_2$ (такой существует из предположения) нам подойдет.

		\item [(3) $\implies$ (1)]
		
			Нам нужно показать, что в графе $G$ нет точек сочленения. Пусть не так, т.е. $x \in G$~--- точка сочленения. 
			
			Тогда в графе $G - x$ есть хотя-бы две компоненты связности. Возьмем по вершине из двух из них. Получили $y$ и $z$. Заметим, что так как в графе $G - x$ нет пути между $y$ и $z$, то в исходном графе нет цикла. Противоречие.
	\end{enumerate}

\end{proof}

\begin{consequence}
	Каждый блок представляет собой либо мост (случай из теоремы, когда $n < 3$), либо максимальный по включению двусвязный подграф графа $G$.

	Блоки пересекаются по точкам сочленения.
\end{consequence}	

\begin{definition}
	Дерево, полученное из исходного графа, посредством сопоставления каждой точке сочленения и каждому блоку новой вершины, а после проведением ребер между блоками и принадлежащими им точками сочленения называется деревом блоков и точек сочленения.
\end{definition}	

\begin{remark}
	Существует линейный от количества ребер алгоритм поиска точек сочленения (dfs).
\end{remark}	

\begin{algorithm}
	
	(7.2.1, стр 56)
	
	Построим нормальное остовное дерево $T$ графа $G$ (dfs). Пусть его корень $x_0$. Тогда $x_0$ является точкой сочленения тогда и только тогда, когда у $x_0$ более одного потомка в дереве $T$ (следует из нормальности дерева). 
 
	Внутренняя же вершина $x$ является точкой сочленения тогда и только тогда, когда у $x$ есть потомок $y$ в дереве $T$, такой, что все обратные ребра из вершин поддерева $T_y$ внутренними в дереве $T_x$. 

	\textbf{Важно заметить, что это лишь основная идея алгоритма.}
	 
	Для полноты алгоритма следует запоминать время вхождения в каждую вершину $k(v)$ и функцию $l(v)$, такую что $l(x_0) = k(x_0)$, а 
	
	$l(x) = min\begin{cases} 
			k(x), \\
			l(y_i)\text{, где $y_i$~--- непосредственные потомки вершины $x$ в дереве $T(G)$,} \\
			k(z_j)\text{, где $z_j$~--- предки вершины $x$ в $T(G)$, соединенные с $x$ обратным ребром в $G$}
			\end{cases}$
			
			
	Тогда вершина $x \neq x_0$ является точкой сочленения тогда и только тогда, когда хотя бы для одного из ее потомков $y_i$ значение $l(y_i)$ оказывается большим или равным номеру $k(x)$ вершины $x$. (для более строго доказательства см. преподавательский конспект, либо вспомнить доказательство с алгоритмов)
\end{algorithm}

\begin{definition}
	Пусть $H$ есть некоторый подграф графа $G$. Ручкой подграфа $H$ в графе $G$ называется простой путь $P$, концы которого принадлежат H, а все внутренние вершины нет.
\end{definition}	

\begin{definition}
	Разложением графа $G$ на ручки называется последовательность $P_0, \ldots P_k$ подграфов графа $G$, такая, что $P_0$ представляет собой цикл, $P_i$ для любого $i = 1, \ldots ,k$ представляет собой ручку для подграфа $G_{i-1} = P_0 \cup \ldots \cup P_{i−1}$ графа $G$, а $G_k$ совпадает с исходным графом $G$.	
\end{definition}	

\begin{statement}
	Граф $G$ является двусвязным тогда и только тогда, когда он допускает разложение $G$ на ручки, начинающееся с произвольного цикла в этом графе.	
\end{statement}	

\begin{proof}
	
	(Утверждение 7.6, стр. 59)

	Докажем, что если существует разложение то граф двусвязный. Индукция по количеству операций добавления ручки.
	
	База для простого цикла верна (заодно заметим, что $|V(G)| \ge 3$). Сделаем переход.
	
	Добавим к графу ручку, докажем, что двусвязность сохранилась. Пусть ручка соединяет вершины $x$ и $y$. Разобъем процесс добавления ручки на две части. Проведение ребра $xy$, а затем, разбиение $xy$ на несколько последовательных ребер. 
	
	Первая часть сохраняет двусвязость, т.к. от добавления ребра двусвязность не теряется, вторая же часть не влияет на двусвязность, т.к. инвариант наличия цикла через каждую пару ребер сохраняется (разбитое ребро в цикле заменяется на много ребер).
	
	В другую сторону. Докажем, что для двусвязного графа существует разложение. Выделим произвольный цикл $C$ и начнем построение с него. Пусть мы уже построили граф $G_i$, полученный добавлением $i$ ручек. Если $G_i \neq G$, то существует $e \in G, e \notin G_i$. Пусть $e' \in G_i$. Из двусвязности графа $G$ существует цикл через $e$ и $e'$. Рассмотрим его.
	
	Начнем двигаться по нему от ребра $e$ в обе стороны, пока не найдем вершины из графа $G_i$. Эти вершины будут различны, т.к. на цикле лежит ребро $e'$. Проведем ручку между этими двумя вершинами, лежащую на найденном цикле. Рассмотрим новый граф $G_{i + 1}$ и продолжим алгоритм. 
\end{proof}

\begin{remark}
	Любой вершинно двусвязный граф является реберно двусвязным графом.	
\end{remark}	

\begin{definition}
	Цикл, имеющий с оставшейся частью графа только лишь одну общую точку называется замкнутой ручкой.	
\end{definition}	

\begin{remark}
	Разложение реберно двусвязного графа на ручки и замкнутые ручки было оставлено в качестве упражнения.	
\end{remark}

\begin{definition}
	Разделением связного мультиграфа $G$ называют такую декомпозицию $G$ на два непустых связных подграфа $G_1$ и $G_2$, при которой у них имеется лишь одна общая вершина $x$. Сама эта общая вершина называется разделяющей вершиной графа $G$.
\end{definition}	

\begin{definition}
	Связный граф $G$ называется неразделяемым, если в нем отсутствуют разделяющие вершины. В противном случае $G$ называется разделяемым графом.	
\end{definition}	

\begin{statement}[	Robbins, 1939]
	Граф $G$ допускает сильную ориентацию тогда и только тогда, когда он является реберно двусвязным графом.	
\end{statement}	

\begin{remark}
	Тоже упражнение с практики.
\end{remark}	